<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Samba-Team//DTD DocBook V4.2-Based Variant V1.0//EN" "http://www.samba.org/samba/DTD/samba-doc">
<preface id="IntroSMB">
<prefaceinfo>
	&author.jht;
	<pubdate>29 июня 2003</pubdate>
</prefaceinfo>

<title>Введение</title>

<para><quote> A man's gift makes room for him before great men. Gifts are like hooks that can catch hold of the mind taking it beyond the reach of forces that otherwise might constrain it. </quote> --- Anon.</para>


<para>Эта книга о Samba. Это инструмент, созданный трудом многих и доброй волей больше чем нескольких. Эта книга содержит материал, который был привнесён в постоянной вере в то, что каждый из нас может добавить хорошего как своим соседям, так и тем, кто последует за нами.</para>

<para>Эта книга разработана для нужд администраторов Microsoft-сетей. Администраторы UNIX также могут получить пользу от этой книги, несмотря на то, что они могут пожаловаться на трудности в поиске информации, которая может им понадобиться. Так что если Вы - сертифицированный специалист Microsoft, эта книга должна удовлетворить Ваши нужды более чем полно. Если Вы &smbmdash; администратор Linux или Unix, не надо грустить - у Вас также не будет трудностей с поиском ответов на текущие вопросы.</para>

<sect1>
<title>Что такое Samba?</title>

	<para>Samba является большим сложным проектом. Проект Samba амбициозен и восхитителен. Команда Samba - группа около тридцати человек, разбросанных по миру, и имеющих интересный диапазон основных занятий. Эта команда включает ученых, инженеров, программистов, бизнесменов и студентов.</para>

	<para>Члены команды были вовлечены в активное участие через решение помочь предоставить восхитительный уровень прозрачного взаимодействия между миром ИТ Microsoft Windows и не-Microsoft.</para>

	<para>Лозунг, который объединяет усилия вокруг проекта Samba, говорит: <emphasis>Samba, открываем окна для всего мира!</emphasis>  (прим. перев. - в оригинале игра слов. По-английски окна - windows). Цель проекта - уничтожение препятствий к взаимодействию.</para>

	<para>Samba предоставляет файл- и принт-сервисы клиентам Microsoft Windows. Эти сервисы могут поддерживатьс я любой платформой со стеком TCP/IP. Изначально платформами развертывания были Linux и Unix, однако сегодня Samba широко используется на широком разнообразии систем.</para>

	<para>Проект Samba включает в себя не только впечатляющий набор функций для файл- и принт-серверов, но также был дополнен функциями клиента, утилитами для упрощения перехода на Samba, инструментами для обеспечения взаимодействия с  Microsoft Windows, и административными инструментами.</para>

	<para>Реальные люди за проектом Samba - пользователи, такие же, как и Вы. Вы вдохновили разработчиков (команду Samba) сделать больше, чем кто-либо из них мог представить или был должен сделать. Обратная связь от пользователей приводит в движение разработку. Samba-3, в частности, вобрала в себя огромный объем работы, проделанной в результате запросов пользователей, пожеланий и прямых внесений кода.</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Зачем выпущена эта книга?</title>

	<para>На рынке сегодня существует большое количество книг о Samba, и каждая книга занимает свое место. Несмотря на кажущееся множество книг, продожается критика в адрес Samba как проекта за недостаток докуметации. Samba также критикуется за излишнюю сложность и рудность в настройке. В некоторм смысле это следствие успеха Samba, поскольку если бы проект был неуспешен, жалоб бы не было вообще.</para>

	<para>Члены команды Samba работают в основном с UNIX и Linux, так что не стоит удивляться тому, что существующая документация по Samba отражает эту ориентацию. Оригинальные документы HOWTO были предназначены для предоставления нескольких советов и немногих крупиц ценных знаний; если это кому-то помогло - чудесно.  Но документам HOWTO не хватало структуры и общего контекста. Это были изолированные куски информации, которые были написаны для передачи еще кому-нибудь, кому это было надо. Они отражали нужду в передаче большего количества  информации, чем можно было удобно разместить на страницах справочной системы.</para>

	<para>Оригинальные документы HOWTO были написаны разными авторами. Большая часть документов HOWTO является результатом обратной связи и добавлений различных авторов.</para>

	<para>Из оригинальных документов HOWTO ответвилась коллекция неофициальных HOWTO, которые получили распространение в Интернете. Мы искренне предоплагаем, что эта работа <emphasis>НЕ</emphasis> заменит ценную работу по неофициальным HOWTO, которая продолжает идти. Если Вы вовлечены в производство неофициального HOWTO, пожалуйста, продолжайте свою работу!</para>

	<para>Те из вас, кто посвятил свои усилия созданию неофициальных HOWTO, веб-страницам с информацией, касающейся Samba, или ответам на вопросы в списках рассылки где-то еще, знайте, что это - труды любви. Мы хотели бы знать о ваших добавлениях и с удовольствием примем жемчужины мудрости, собранные вами. Пожалуйста, отправляйте ваши дополнения <ulink noescape="1" url="mailto:jht@samba.org">Джону Терпстра (John H. Terpstra) (jht@samba.org)</ulink>. </para>

	<para>Существующие книги по Samba в основном адресованы администраторам UNIX. С точки зрения этой группы существующие книги служат своим целям за единственным исключением &smbmdash; с выходом Samba 3 они должны быть обновлены!</para>

	<para>Эта книга, <emphasis>Официальный справочник Samba-3</emphasis>, включает документ Samba-HOWTO-Collection.pdf, который поставляется с Samba. Эти документы были написаны с новыми целями и новым дизайном.</para>

	<para>За последние два года множество администраторов сетей на базе MS Windows адаптировали Samba и заинтересовались в ее развертывании. Их потребности в информации значительно отличаются от потребностей администраторов UNIX. Эта книга строилась и напонялась информацией с точки зрения человека, изучавшего сети Nicrosoft Windows  и имеющего опыт работы с ними.</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Структура и содержимое книги:</title>

	<para>Эта книга представлена в шести частях:</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term>Общая установка</term>
			<listitem><para>Разработана, чтобы помочь Вам запустить Samba быстро. Глава "Быстрый старт" - прямой ответ на запросы администраторов сетей Microsoft с несколькими примерными конфигурациями, которые "просто работают"</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>Основы настройки сервера.</term>
			<listitem><para>Цель этого раздела - помочь в переходе от существующих сведений о сетях Microsoft Windows к терминологии и нормам Samba.</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>Расширенная настройка</term>
			<listitem><para>Механизм просмотра сети долгое время был ахиллесовой пятой всех пользователей Microsoft Windows. Samba-3 представляет новые возможности управления учетными записями пользователей и компьютеров, новый способ отображения групп UNIX и Windows, междоменные доверительные отношения, новые загружаемые драйверы файловой системы, и многое другое. Новое в этом документе - расширенная документация по печати, так же, как и масса информации, касающейся обработки политик пользователей и рабочего стола, использования профилей и техники расширенной интеграции сети. Этот раздел составляет ядро книги. Читайте и наслаждайтесь.</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>Миграция и обновление</term>
			<listitem><para>Особенно ожидаемым дополнением к книге является информация о миграции с Microsoft Windows NT4 на  Samba-3, так же, как и обзор трудностей при переходе с Samba-2.x на  Samba-3.</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>РЕШЕНИЕ ПРОБЛЕМ</term>
			<listitem><para>Этот короткий раздел поможет Вам, если ничего не получается.</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>Справочный раздел</term>
			<listitem><para>Здесь Вы найдете собрание вещей, которые либо слишком необязательны для большинства пользователей, либо лежат вне контекста основной документации.</para></listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
		
<para>Добро пожаловать в Samba-3 и первый опубликованный документ, предназначенный помочь Вам и Вашим пользователям насладиться целым новым миром взаимодействия между Microsoft Windows и остальным миром.</para>

</sect1>

</preface>
